---
aid: 9025
zid: 125086
title: "临高是不是要在中文打字机上面上一点心"
author: 宅方泪目
date: 2013-05-03 16:28:42+07:00
lastmod: 2014-01-12 19:41:00+07:00
---

宅方泪目 于 2013-5-3 16:28:42 发表了：

临高是不是要开发一点五笔字的中文打字机啊，个人电脑多少年之后才会出来。这之中的汉字打印的肯定是一个问题吧。难道为了效率我们需要弄一套可以有偏旁部首的拼音来解决汉字多音的问题。话说个人电脑几个五年计划才能出现？

---

tr19821201 于 2013-5-3 16:34:46 发表了：

_本帖最后由 tr19821201 于 2013-5-3 16:38 编辑_

你饶了 500 废吧，中文打字机操作麻烦得很

拆字法的五笔也需要电脑撒

苦逼的机械中文打字机

http://v.youku.com/v_show/id_XMzI3NzA4ODg0.html

老老实实抄写油印 或者干脆铅字排版还更快

---

isdily 于 2013-5-3 17:27:44 发表了：

估计 10 个五年计划后吧，别太指望了，前几个五年计划都在忙着攻略大陆呢

---

赤色 MA 于 2013-5-3 18:23:38 发表了：

你没见过 90 年代之前企事业单位的打字员是怎么工作的吗？

---

bbyeah 于 2013-5-3 18:57:05 发表了：

还是搞机械打字机比较靠谱，个人电脑这事，二十五看有没有希望吧

其实有电子管可以干很多事情了

---

liutom 于 2013-5-3 20:36:08 发表了：

机械式的中文打字机都是高科技了

---

海盗 于 2013-5-3 20:42:28 发表了：

这个真心做不来. 中文打字机是一个字一个字检的.

---

导弹赶路中 于 2013-5-4 05:27:25 发表了：

这种本位面很鸡肋的东西，交给原住民中的聪明人去研究吧。。。让 500 废干这种几乎从 0 开始非常原创的事情（要从头设计比较靠谱的中文打字机的话）或许还是有点难。

---

风舞雪飘零 于 2013-5-4 17:04:00 发表了：

_本帖最后由 风舞雪飘零 于 2013-5-4 17:40 编辑_

实际历史中传统的中文机械式打印机是基于日文打字机来的，有一个巨大的字码盘，是个非常繁琐非常鸡肋的东西，在电脑出现以前，屡次出现的废止汉字完全使用拼音的争论其实就来源于中文打字机应用的困难

另外，林语堂曾经发明过一种中文打字机，比后来实际应用中的中文打字机要方便不少，打字方式比较类似现在的电脑打字，先用两个按键按出一个序列然后再从这个序列里选（一共三次按键打出一个字），从图纸上看比后来实际使用的中文打字机结构要复杂很多（传统的中文打字机是一个巨大的字码盘，然后直接从里面找，字码按照拼音排列），估计成本会比较高，林语堂为的这个打字机发明的输入法后来成为台湾地区电脑使用的简易输入法的原型

我觉得如果临高位面要复刻机械打字机的话，应该以林语堂的这个为原型，输入法可以沿用台湾的简易输入法或者大陆的双拼，应用很简便，只是成本会比较高

---

风舞雪飘零 于 2013-5-4 17:44:31 发表了：

_本帖最后由 风舞雪飘零 于 2013-5-4 17:56 编辑_

> tr19821201 发表于 2013-5-3 16:34
>
> 你饶了 500 废吧，中文打字机操作麻烦得很
>
> 拆字法的五笔也需要电脑撒

林语堂搞过一个拆字法的机械中文打字机，网上能搜到一些图纸，结构比一般的中文打字机复杂很多，备字 7000，但是应用很简便，如果要复刻打字机应该以林语堂这个为蓝本

这是他那个打字机的专利文档：http://www.google.com/patents?id=LkVrAAAAEBAJ

---

jycdell 于 2013-5-4 17:46:34 发表了：

中文打字机...等汉卡吧

---

钟利时 于 2013-5-4 17:55:49 发表了：

_本帖最后由 钟利时 于 2013-5-4 17:58 编辑_

那种“捉臭虫”一样的打字机太麻烦。但不妨反过来看待这个问题：“捉臭虫”用来打字麻烦，但用来帮助工人排铅字版却是非常有前途的。

这种思路是这样的：

1、“捉臭虫”打字机在蜡纸上打出稿样。与此同时，打字机会在一条纸带上打出对应字符的 14 位的二进制区位编码孔洞。并且在这个区位编码前印出这个字的行列位置。（由于“捉臭虫”打字机每一种铅字只需要一个敲打蜡纸即可，因此比排版同一个字需要多个铅字要方便。）

2、当稿样打出之后，蜡纸可以用于少量印刷，纸带保存备用。

3、需要大量印刷此文章排版的时候，将打孔纸带交给印刷厂。工人通过一个叫做“自动指字机”的设备利用打孔纸带帮助制铅板。

4、“自动指字机”的工作方法是这样的：

（1）工人将纸带放在机器上，对准第一个编码，按下“置码”扳手，机器将这个编码作为查找的“目标码”。而工人准备好装有“目标码”对应铅字的小匣子。

（2）机器一格一格地快速走带，每当走到和“目标码”对应的编码位置时候就停下。工人按照编码对应的行列位置将铅字盒里的“目标码”铅字栽到编码对应的行列上。然后继续“寻码”，找到下一个再停下。每寻到一个“目标码”，机器就自动在编码上打印一个颜色标记，提醒工人这个码已经被“寻”过了。

（3）工人栽完一种“目标码”的铅字之后，再倒带回来，找到下一个未被“寻”过的按下“置码”扳手作为“目标码”。然后找来对应“目标码”的铅字匣子继续栽字。

（4）由于纸带会被打印上颜色记号。“自动指字机”还有复制纸带的功能，方便工人将纸带复制之后再次使用。

“自动指字机”帮助工人将手里拿着的单一品种的铅字迅速安装到所有出现的正确位置。这种机器的机械结构尽管很精密，但设计起来不会特别的复杂。只要保证 14 位编码纸带走到与对应编码相同的孔洞时，可以停住就行了。

不过历史上有没有出现过这种设备我就不知道了，只是一种设想。

需要特别提醒的是：这种纸带还可以直接驱动自动电报机，通过电报将纸带的信息传输出去。

---

风舞雪飘零 于 2013-5-4 18:01:11 发表了：

_本帖最后由 风舞雪飘零 于 2013-5-4 18:10 编辑_

> 钟利时 发表于 2013-5-4 17:55
>
> 那种“捉臭虫”一样的打字机太麻烦。但不妨反过来看待这个问题：“捉臭虫”用来打字麻烦，但用来帮助工人排 ...

钟博士，科技部可以参考林语堂发明的这个打字机，1940 年左右的一般机械技术，应用拆字法的

http://fj.sina.com.cn/news/zt/linyutang/

http://blog.sciencenet.cn/blog-105489-292977.html

专利文档也能找到，http://www.google.com/patents?id=LkVrAAAAEBAJ&amp;printsec=abstract&amp;zoom=4&amp;hl=zh-CN#v=onepage&amp;q&amp;f=false

---

望月凝香 于 2013-5-4 19:09:05 发表了：

> 钟利时 发表于 2013-5-4 17:55
>
> 那种“捉臭虫”一样的打字机太麻烦。但不妨反过来看待这个问题：“捉臭虫”用来打字麻烦，但用来帮助工人排 ...

本质上还是一个检字法。

中文输入和检字就是一回事，比较成熟的就是笔画、四角、五笔、拼音。最快的貌似是四角，不过那个需要相当强的锻炼，所谓“如果你学会了韦氏图书管理法则那么你就能很快在国会图书馆找到一本没人看的通俗小说”。相对来说五笔还是比较容易的。不过元老们可能更加欢迎自己熟悉的拼音。

---

毛毛毛毛虫 于 2013-5-5 13:19:20 发表了：

早期没有那种打字机，是因为机械打字机都是一键对一字的思维，所以不免地键非常多。

基于五笔、电码、仓颉、拼音等等的打字机并不是不行。因为多键对一字的机械式打字机不是不能做，只是比一键对一字的麻烦许多，可能制造成本非常高，综合人力成本和设备成本，还是一键对一字的经济。

---

海盗 于 2013-5-6 09:21:31 发表了：

> 风舞雪飘零 发表于 2013-5-4 17:04
>
> 实际历史中传统的中文机械式打印机是基于日文打字机来的，有一个巨大的字码盘，是个非常繁琐非常鸡肋的东西 ...

应该是机电式的吧

---

海盗 于 2013-5-6 09:23:01 发表了：

要从应用立场说，搞个蜡纸抄写组就完了

---

风舞雪飘零 于 2013-5-6 15:44:21 发表了：

> 海盗 发表于 2013-5-6 09:21
>
> 应该是机电式的吧

机械

---

lnsyjb 于 2013-5-6 15:48:36 发表了：

还是搞汉字标准编码系统吧，直接抄就行了。对应的数字键就是铅字。打字员只要熟记就可以飞速打印了。

比如在下的编码因为报名用现在还有记忆 546022124476

---

lnsyjb 于 2013-5-6 15:58:08 发表了：

在能复刻爱普生针式打印机之前或者四通打字机之前，还是老老实实去搞蜡纸铅字吧。

其实直到 21 世纪初，本人在公司还在玩蜡纸呢。计算机打出的文字稿，校对之后，打蜡纸，然后上基士得耶的速印机。几千张的表格一会也就印完了。就是埋汰的不得了。小日本的速印机设计寿命非常准确。到了寿命基本就没得修了。

然后就得学挺进报了。拿个滚子一张一张的印，更埋汰……

---

海盗 于 2013-5-6 16:44:15 发表了：

> 风舞雪飘零 发表于 2013-5-6 15:44
>
> 机械

听起来好复杂

---

风舞雪飘零 于 2013-5-6 17:56:29 发表了：

> 海盗 发表于 2013-5-6 16:44
>
> 听起来好复杂

链接里有介绍和专利文件，专利里面图纸比较详细

---

风舞雪飘零 于 2013-5-6 18:07:59 发表了：

_本帖最后由 风舞雪飘零 于 2013-5-6 18:09 编辑_

> 海盗 发表于 2013-5-6 16:44
>
> 听起来好复杂

http://www.google.com/patents?id=LkVrAAAAEBAJ

http://www.google.com/patents?id=LUVrAAAAEBAJ

---

海盗 于 2013-5-6 20:13:36 发表了：

> 风舞雪飘零 发表于 2013-5-6 17:56
>
> 链接里有介绍和专利文件，专利里面图纸比较详细

用这东西的公司得配一个机修营

---

风舞雪飘零 于 2013-5-6 23:58:05 发表了：

_本帖最后由 风舞雪飘零 于 2013-5-7 00:06 编辑_

> 海盗 发表于 2013-5-6 20:13
>
> 用这东西的公司得配一个机修营

哪有那么夸张，比传统的日文中文打字机复杂是真，比起一些机械式计算机还是差远了，在键盘和进出纸等部分就是用的英文打字机的套路，主要复杂一些的部分在于字码筒和选字机构。可靠性做到位就是，肯定不会像现在笔记本电脑这样普及，也肯定要比一般的英文打字机要贵上几倍，但相比起高精密的航海航空钟表，机械式照相机之类的东西，也算不上多么复杂，否则传统的机械式计算机哪里有存在的意义

---

海盗 于 2013-5-7 00:17:59 发表了：

> 风舞雪飘零 发表于 2013-5-6 23:58
>
> 哪有那么夸张，比传统的日文中文打字机复杂是真，比起一些机械式计算机还是差远了，在键盘和进出纸等部分 ...

这个滚筒要通过三个键来选位, 里面结构比一个 T72 坦克还复杂

---

风舞雪飘零 于 2013-5-7 05:53:03 发表了：

_本帖最后由 风舞雪飘零 于 2013-5-7 07:19 编辑_

> 海盗 发表于 2013-5-7 00:17
>
> 这个滚筒要通过三个键来选位, 里面结构比一个 T72 坦克还复杂

噗，T72 虽然算不上什么好坦克，在兄台心目中档次也够低的，感情就是个玩具模型么

况且中小型精密仪器，拿坦克比岂不是牛头不对马嘴？

说实在的，这个打字机的加工档次，真算不上什么高精尖精密仪器，没法和相机快门控制元件或者高精度钟表比，这个东西既不像钟表相机那么细小还要求精度高，也不像发动机之类的设备会在高温高压恶劣工况下使用，也不会像各种动力轴杆扭杆或者变速设备动辄就是几百上千牛的作用力，元件体积不小加工难度就要下降，没有高温低温的工况说明元件不会有什么热胀冷缩，冗余就好控制，两键出字，第三键选择，原理上是个两轴联动的滚筒，有兴趣去查看一些 curta 机械计算器的结构，这个字码筒对精度的要求只会比 curta 简单，林语堂的原型机就是请他家边一个小机械厂的师傅做的，那都是四五十年代的事情了，而且键盘，纸槽，打字部分都有英文打字机的成熟元件可以借鉴，林语堂为了适合中文竖排习惯还花了不小力气在纸槽上，设计得很复杂，既能从上到下竖着打还能从左到右横着打，等于又是个双轴移动平台，这竖着打完全可以省掉。在零部件磨损的耐久度上同样可以参考普通的英文打字机，轴承连杆之类的都有很成熟的材料做选择了

这种东西，精度和冗余把握好点，选择耐久度比较像样的材料，除非锈蚀，润滑油干结或者颠来颠去把零件搅合在一起了，否则可靠性是很高的，又不要随身携带上天入地的，像 ebay 网上有不少上百年的机械式收银机，保养好的还铜光闪闪的，结构只怕还要复杂些，功能上能像现在电子式的一样，单笔数据累计弹开抽屉后后归零，总额累计（手动归零），销售笔数累计，然后还有机械举牌或者滚筒式的报价牌，新一些的还能机械打标价单，存到现在的都能用，别说机械计算机之类的多轴或者单轴复合螺纹，或者高档机械手表或者 compur 相机快门之类的了

---

海盗 于 2013-5-7 11:03:35 发表了：

> 风舞雪飘零 发表于 2013-5-7 05:53
>
> 噗，T72 虽然算不上什么好坦克，在兄台心目中档次也够低的，感情就是个玩具模型么

这东西里面的轴和齿轮不比一个 T72 的动力传动行走部分少

---

风舞雪飘零 于 2013-5-8 21:46:00 发表了：

_本帖最后由 风舞雪飘零 于 2013-5-8 22:04 编辑_

> 海盗 发表于 2013-5-7 11:03
>
> 这东西里面的轴和齿轮不比一个 T72 的动力传动行走部分少

不知根据从何而来

不说现代坦克的行走部分有没有这么简单，打字机这东西需要承受坦克行走机构那样复杂恶劣的工况吗？

---

海盗 于 2013-5-8 22:28:44 发表了：

> 风舞雪飘零 发表于 2013-5-8 21:46
>
> 不知根据从何而来
>
> 不说现代坦克的行走部分有没有这么简单，打字机这东西需要承受坦克行走机构那样复杂 ...

起码坦克里面的齿轮还都是全啮合的, 这滚筒打字机里的齿轮尽是自由状态

---

风舞雪飘零 于 2013-5-8 22:37:52 发表了：

> 海盗 发表于 2013-5-8 22:28
>
> 起码坦克里面的齿轮还都是全啮合的, 这滚筒打字机里的齿轮尽是自由状态

自由状态？啥意思，不就是和达芬奇密码筒差不多的东西么

---

海盗 于 2013-5-9 00:38:18 发表了：

> 风舞雪飘零 发表于 2013-5-8 22:37
>
> 自由状态？啥意思，不就是和达芬奇密码筒差不多的东西么

必然要有棘轮有齿轮,可能还有齿弧齿圈齿条, 相当复杂的结构. 机械打字机我是用过的, 国产的可靠性那叫一个烂, 最后为了工作自己掏腰包买了一个日本的

---

iantsai 于 2013-12-29 22:53:10 发表了：

还是赶紧爬电子计算机的科技树比较靠谱。

五百废废手头肯定不缺电子计算机的一切理论性的材料，当务之急是解决元器件生产问题，而实际上电子管的生产对临高来说并没有太大门槛。如果废废们有远见，就应该立刻开始 ENIAC 级别的计算机研发。毕竟元老们手头带过来的电脑会越用越少，而失去电子计算机的支持，很多复杂的机器是做不出来的，元老们带回去的各种工艺大部分是基于计算机设备随处可用的技术基础的，失去这个基础，技术断层会需要很长时间才能修补。

---

iantsai 于 2013-12-29 23:01:39 发表了：

_本帖最后由 iantsai 于 2013-12-29 23:03 编辑_

其实最佳方法是跳过电子管阶段，从现在开始研发晶体管，然后利用晶体管实现汽车大小的 8 位/16 位计算机：使用卡片输入/输出；软件上实现汇编语言编译器。培养出第一代本土化的计算机工程师，解决硬件稳定性和编程效率问题，后续的发展会快很多。

---

mazz 于 2014-1-5 22:48:24 发表了：

> iantsai 发表于 2013-12-29 23:01
>
> 其实最佳方法是跳过电子管阶段，从现在开始研发晶体管，然后利用晶体管实现汽车大小的 8 位/16 位计算机：使用 ...

赞同的说，先搞定冷轧硅钢，后是电动机和变压器，现代电力工业全部稳定后就可以上匀速马达和步进电机了。再直接提炼高纯硅加光学蚀刻机，初代目死绝前山寨出石英晶振和最实用的 8051 单片机基本就完满了。

二代目三代目们用基于 8051 的数控机床提高匀速马达和步进电机的精度，再提高硅的纯度和光学蚀刻机制程，100 年内搞定 ARM Cortex CPU 和 Mali GPU 不是奢望，配上 Linux 做 PC 机杠杠的

---

深潜者 于 2014-1-12 19:41:25 发表了：

> mazz 发表于 2014-1-5 22:48
>
> 赞同的说，先搞定冷轧硅钢，后是电动机和变压器，现代电力工业全部稳定后就可以上匀速马达和步进电机了。 ...

集成电路拿那么容易搞呀！先搞电子管更靠谱些，有了电子管，信号放大器、电视、整流器等等都能实现，应用范围比晶体管还广吧？

---
